\documentclass{article}
\title{宏观经济学指标的度量}
\author{Dawei Wang}
\date{\today}
\usepackage{ctex}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\begin{document}
	\maketitle
\section{国民收入的核算}
国民收入既可以用GNP和GDP表示，也可以用Y（yield，产出）来表示。

\subsection{核算对象——国民生产总值}
GNP（Gross National Products）代表国民生产总值。

GDP（Gross Domestic Products）代表国内生产总值。

\hspace*{\fill}

1. 二者的相同之处

都是指一个国家在一定时期内所生产的最终产品市场价值的总和。

（1）“一定时期内”（一年内）——计算期

第一，说明国民收入是流量不是存量。

第二，不包括已有的商品的交易。例：古董的交易，由于古董被生产出来的当年已经被计入当年的GNP和GDP，重复交易的产值不再计入。但是经纪人撮合买卖双方的劳务是发生在当期的，因此经纪人的佣金应计入GNP和GDP。

（2）“最终产品”

是指最后供人们使用的产品，与之对应的是中间产品，区分最终产品和中间产品主要是为了避免重复计算。

计算最终品的三个优点：

第一，可以避免重复计算。

第二，可以避免由于经济结构的不同带来的数据的不可比性。

第三，最终产品不仅包括有形的产品，还包括无形的劳务。

（3）“市场价值”

表明最终产品要经过市场交换。

优点：在流通环节，统计便利，操作、计量方便。

缺点：

有漏损，不经过交换的经济活动所创造的价值不被计入GDP。

地下经济、黑市交易不能统计进去。

（4）“总和”

强调一个国家的GDP等于每种产品i的产量$ Q_i $ 乘以价格$ P_i $的加总。

（5）“生产”


第一，是所生产的而不是所销售的，即不完全经过交换的。

只要是生产出来的，无论卖没卖出去，全部都计入GDP。

第二，必须把与生产无关的、既不提供物品也不提供劳务的活动所带来的价值排除在GNP的计算之外。（例如出售股票、债券的收益。）能否计入GNP，要把握住两点：一是看有没有提供物品，二是看有没有提供劳务。

\hspace*{\fill}

2. 两者的不同之处

（1）GDP：以领土作为统计指标，强调无论劳动力和其他生产要素是属于本国还是外国，只要是在本国领土上生产的产品和劳务的价值都计入GDP。

GDP=本国要素在国内的收入+外国要素在国内的收入

GDP是指一个国家在本国领土上，在一定时期内，所生产的最终产品市场价值的总和。

（2）GNP：以人口为统计标准，无论劳动力和生产要素在国内还是在国外，只要是本国常住居民所生产的产品和劳务的价值都计入GNP。

常住居民包括：常住本国的本国公民、暂住外国的本国公民、常住本国的外国公民。三类人中，前两类是绝大多数，第三类是极小部分，若略去不计。

GNP=本国要素在国内的收入+本国要素在国外的收入。

\hspace*{\fill}

GDP-GNP=外国要素在本国的收入-本国要素在外国的收入

现在国际上更通用的指标是GDP。GNP由于界定个人是否为本国常住居民，工作量很大、很繁琐。而统计所在地的指标则比较简便。

\subsection{核算方法之一：支出法}
支出法的内容是指一个国家的总支出（aggregate expenditure）就等于这个国家的GDP，即
\[
GDP=AE
\]
支出法的含义：通过核算一定时期内，整个社会购买最终产品的总支出来计算GDP。整个社会包括：消费者、厂商、政府、外国四个经济主体。

1. 个人消费支出C（consume）

消费者的个人消费支出包括：耐用品消费（使用期在1年以上）支出、非耐用品消费支出（使用期在1年以内）和劳务支出。消费者的个人消费支出既包括游行的物品也包括无形的劳务。

\hspace*{\fill}

2. 私人国内总投资（investment）

厂商的支出是私人国内总投资。消费和投资都是流量，都是时期分析。

总投资=重置投资（折旧）+净投资

净投资=固定资产投资+存货投资

存货投资=意愿存货+非意愿存货

重置投资是指用于维护原有资本存量完整的投资支出，也就是补偿资本存量中已损耗部分的投资。重置投资的多少取决于原有资本存量的数额，构成与寿命等情况，它不会导致原有资本存量的增加。所以国民生产总之GNP减去重置投资就是国民生产净值NNP。

GNP-重置投资=NNP

住宅建设是计入到投资这一项的，而且是记在固定资产投资这一项下。

\hspace*{\fill}

3. 政府购买支出G（government purchase）

政府支出=政府购买支出+转移支付（TR，transfer payment）+公债利息等。

政府购买支出=政府兴办公共工程的开支+政府机构的建立、维持和运营的费用。

4. 净出口（net export）
外国消费者对本国产品的需求（消费支出）就体现为本国的出口，用X来表示。计入GDP的是净出口NX：

净出口NX=出口X-进口M

\subsection{核算方法之二——收入法}
GDP蛋糕如何分配的角度。工人贡献了自己的劳动，得到了工资；资本家贡献了资本，得到了利息；土地所有者贡献了土地，得到了地租。

整个社会主体可分为两类：
第一类——公共部门（政府），收入体现为政府收入，即税收（用TA表示）。

第二类——私人部门（消费者、厂商），收入体现为个人可支配收入（用$ Y_d $代表）。

个人可支配收入的去向分为两部分：消费和储蓄（用S代表）：

$ Y_d=C+S $

从收入角度计量，在统计私人部门和政府部门分到的蛋糕的时候，可能会出现这种情况，政府部门把自己分到的蛋糕又给私人部门切了一块（转移支付TR，来源于税收，转化为个人可支配收入）。

综上所述，我们用收入法得到一个收入核算恒等式：

\[
Y(GDP)=Y_d+TA-TR=C+S+TA-TR
\]

或者：
\[
Y(GDP)+TR=Y_d+TA
\]

\subsection{国民收入核算恒等式}
1. 国民收入核算恒等式
\[
C+I+G+NX\equiv Y(GDP)\equiv Y_d+TA-TR\equiv C+S+TA-TR
\]

\hspace*{\fill}

2. 计算GDP的不同方法

还可以用生产法来计算生产各环节的增值总和。

\hspace*{\fill}

3. GDP的各种等量指标

在均衡分析里，GDP等价于很多指标：总产量Y、GNP、总供给AS、总收入、国民收入。

\[
GNP=GDP=AS=Y
\]

\subsection{国民收入核算中的其他总量}

在均衡分析中认为国民生产总值、国民收入等都是相同的概念，而在核算中要求对这些总量区别对待。

国民生产总值（GNP）：通过支出法或收入法得到

国民生产净值（NNP）：GNP-资本消耗（折旧）

国民收入（NI）：国民生产净值-企业间接税-其他

个人收入（PI）：国民收入-公司利润-社会保险税+政府和企业给个人的转移支付+利息+红利

个人可支配收入（PDI）：个人收入-个人所得税及非税支付

\subsection{GDP(或GNP)指标的缺陷}
1.存在低估

由于GDP强调的是“市场价值的总和”。无市场价格的物品就被排除在外。在市场不健全的情况下，有些该计入的未计入，自给自足那一块也漏损掉了。

\hspace*{\fill}

2. 反映的只是产品数量，无法反映产品质量的改进。

这是GDP指标一个很重要的缺陷，衡量的是产值。产值可能一样，但是提供服务的质量是有差别的。

如果用一个产业的产值占GDP的比重来衡量一个产业的重要性，就会发现，有一些传统产业由于交易方式比较落后，产品价值高，所以占GDP比重比较大。但这并不能说明这个产业更重要，有可能是由于历史原因，造成这个产业的产品价格居高不下。

\hspace*{\fill}

3. 只计算最终产品的市场价值，而没有考虑生产该产品的社会成本。

从另一个角度看，追求GNP的增长，可视为短期利益，对环境的保护可视为长期利益，长短期利益的权衡很重要。

\hspace*{\fill}

4. 没有考虑闲暇对人们福利的影响，也是一种低估。

闲暇本身是福利的体现，GDP是衡量综合国力的指标，想要成为体现人们福利的指标，就必须把闲暇因素考虑在内。

\section{价格指数}
\subsection{名义GDP和实际GDP}
（1）名义GDP：以当年价格计算的GDP。

\hspace*{\fill}

（2）实际GDP：选定一个基期，以基期的不变的价格来计算GDP。

\hspace*{\fill}

区分名义GDP和实际GDP的目的是：把计算中，价格水平上升带来的导致GDP计算结果变化的不确定因素剔除出去，从而剔除了价格水平的波动对GDP数值造成的影响。由此引出第三个概念——GDP缩减指数。

\hspace*{\fill}

（3）GDP缩减指数（GDP deflator，又称GDP折算指数）：等于名义GDP除以实际GDP再乘以100。

\[
GDP\enspace deflator=\frac{\sum P^i_i\times Q^i_i}{\sum P^i_b\times Q^i_i}\times 100
\]

\subsection{消费者价格指数CPI}

衡量价格指数的指标，除了GDP缩减指数以外，还有消费者价格指数CPI（consumer price index）。CPI衡量一个国家消费者生活成本的变动情况，通过设定一个消费品系列或者“消费品篮子”，然后比较两个时期消费品价格的变化所带来的影响。
\[
CPI=\frac{\sum P^i_i\times Q^i_b}{\sum P^i_b\times Q^i_b}\times 100
\]

就范围来讲GDP缩减指数强调的是当期数量$ Q^i_i $，而CPI强调的是基期数量$ Q^i_b $。GDP缩减指数涉及的i是全部产品和劳务，CPI涉及的i是跟消费相关的特定的一组产品组合。

就国别来讲，GDP缩减指数涉及领土的概念，仅仅包括在本国领土内生产出来的产品。而CPI包括所有的消费品，也会有进口品。

\subsection{通货膨胀率}

衡量价格指数的第三个指标，通货膨胀率（用$ \pi $来代表）。
\[
\pi=\frac{P_i-P_{i-1}}{P_{i-1}}
\]
其中$ P_i $为第i年的价格指数，$ P_{i-1} $为第i-1年的价格指数。

通货膨胀率的计算至少有两种选择：第一种选择GDP缩减指数，第二种选择CPI。

\end{document}